{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# MAC 119 - Segunda Prova (08/06/16)\n",
    "### Turma B"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**Questão 1.** (1.5 ponto) Determine o valor da constante A que torna a função dada $f(x)$ contínua para qualquer valor de x, justificando todos os passos. \n",
    "(0.5 ponto) Esboce o gráfico da função resultante.\n",
    "\n",
    "$$f(x) = \\begin{cases} \\dfrac{x^2 - 16}{x + 4}, & \\mbox{se } x\\mbox{ $< 4$} \\\\ Ax^2 + x - 36, & \\mbox{se } x\\mbox{ $\\geq 4$} \\end{cases}$$\n",
    "\n",
    "### **Solução**\n",
    "\n",
    "Primeiramente, identificamos os possíveis pontos de descontinuidade da função:  \n",
    "1. Em $x = -4$ a função será sempre descontínua, pois a função não está definida neste ponto.\n",
    "2. Em $x = 4$, a continuidade da função dependará de valor de $A$.  \n",
    "3. Para os demais valores de $x$, a função será sempre contínua.\n",
    "\n",
    "Logo, não é possível encontrar um valor de $A$ que torne a função contínua para todo $x$. Porém, podemos determinar o valor de $A$ que torna a função contínua em $x = 4$. Para isso, temos que: \n",
    "$$\\lim\\limits_{x\\rightarrow 4} f(x) = f(4)$$\n",
    "  \n",
    "Para que esse limite exista, os limites laterais têm que ser iguais: $\\lim\\limits_{x\\rightarrow 4^+} f(x) = \\lim\\limits_{x\\rightarrow 4^-} f(x)$.  \n",
    "$\\lim\\limits_{x\\rightarrow 4^+} f(x) = \\lim\\limits_{x\\rightarrow 4^+} (Ax^2 + x - 36) = 16A - 32$  \n",
    "$\\lim\\limits_{x\\rightarrow 4^-} f(x) = \\lim\\limits_{x\\rightarrow 4^-} \\dfrac{x^2 - 16}{x + 4} = \\lim\\limits_{x\\rightarrow 4^-} \\dfrac{(x - 4)(x + 4)}{x + 4} = \\lim\\limits_{x\\rightarrow 4^-} x - 4 = 0$\n",
    "\n",
    "Logo: \n",
    "\n",
    "$16A - 32 = 0 \\rightarrow \\fbox{A = 2}$. \n",
    "\n",
    "Portanto, para $A = 2$, $\\lim\\limits_{x\\rightarrow 4} f(x) = f(4)$.\n",
    "\n",
    "O gráfico da função fica: \n",
    "\n",
    "![MAC119_P2B_1b](https://drive.google.com/uc?id=0B2hurzTPk6MGUjZLMlVLX0I4SW8)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**Questão 2.** (3 pontos) Determine a derivada das seguintes funções:\n",
    "\n",
    "(a) $f(x) = (3x^5 + 7)(x^2 + 2)$\n",
    "\n",
    "(b) $h(t) = \\dfrac{5t - 1}{t^2 - 4}$\n",
    "\n",
    "(c) $g(x) = (3x^3 + x - 3)^{11}$\n",
    "\n",
    "(d) $f(x) = x^3\\,e^{x}$\n",
    "\n",
    "(e) $y = x^3\\,\\ln{x}$\n",
    "\n",
    "(f) $f(x) = \\ln{\\left(\\dfrac{3}{x^2 + 1}\\right)}$\n",
    "\n",
    "### **Solução**\n",
    "\n",
    "**(a)** Utilizando a regra do produto e simplificando:  \n",
    "$f'(x) = (3x^5 + 7)(2x) + (x^2 + 2)(15x^4) = 6x^6 + 14x + 15x^6 + 30x^4$  \n",
    "$f'(x) = 21x^6 + 30x^4 + 14x = x\\,(21x^5 + 30x^3 + 14)$  \n",
    "$\\fbox{$f'(x) = x\\,(21x^5 + 30x^3 + 14)$}$\n",
    "\n",
    "**(b)** Utilizando a regra do quociente e simplificando:  \n",
    "$h'(t) = \\dfrac{(t^2 - 4)(5) - (5t - 1)(2t)}{(t^2 - 4)^2}$  \n",
    "$h'(t) = \\dfrac{5t^2 - 20 - 10t^2 + 2t}{(t^2 - 4)^2}$  \n",
    "$\\fbox{$h'(t) = \\dfrac{-5t^2 + 2t - 20}{(t^2 - 4)^2}$}$\n",
    "\n",
    "**(c)** Utilizando a regra da cadeia e simplificando:\n",
    "\n",
    "$g'(x) = 11\\,(3x^3 + x - 3)^{10}(9x^2 + 1) = 11\\,(9x^2 + 1)(3x^3 + x - 3)^{10}$  \n",
    "$\\fbox{$g'(x) = 11\\,(9x^2 + 1)(3x^3 + x - 3)^{10}$}$\n",
    "\n",
    "**(d)** Utilizando a regra do produto e simplificando:  \n",
    "$f'(x) = x^3\\,e^{x} + e^{x}\\,3x^2 = x^2\\,e^{x}(x + 3)$  \n",
    "$\\fbox{$f'(x) = x^2\\,e^{x}(x + 3)$}$\n",
    "\n",
    "**(e)** Utilizando a regra do produto e simplificando:  \n",
    "$y' = x^3\\,\\dfrac{1}{x} + \\ln{x}\\,3x^2 = x^2 + 3x^2\\,\\ln{x}$  \n",
    "$\\fbox{$y' = x^2(1 + 3\\ln{x})$}$\n",
    "\n",
    "**(f)** Utilizando a regra da cadeia e simplificando:\n",
    "\n",
    "$f'(x) = \\dfrac{1}{\\dfrac{3}{x^2 + 1}} \\cdot \\left(\\dfrac{3}{x^2 + 1}\\right)' = \\dfrac{x^2 + 1}{3} \\cdot \\dfrac{-3\\,(2x)}{(x^2 + 1)^2}$  \n",
    "\n",
    "$\\fbox{$f'(x) = -\\dfrac{2x}{x^2 + 1}$}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**Questão 3.** O gerente de uma fábrica de eletrodomésticos observa que o número de cafeteiras vendidas por mês por $p$ reais cada uma pode ser modelado pela função:  \n",
    "$$N(p) = \\dfrac{8000}{p}$$  \n",
    "O gerente estima que daqui a $t$ meses o preço de uma cafeteira será $p(t) = 0.06t^{3/2} + 22.5$ reais.\n",
    "\n",
    "(a) (1.5 ponto) A que taxa a demanda mensal de cafeteiras $N(p)$ estará variando daqui a 25 meses?  \n",
    "(b) (0.5 ponto) Interprete o resultado.\n",
    "\n",
    "### **Solução**\n",
    "\n",
    "**(a)**  A taxa é dada pela regra da cadeia:\n",
    "\n",
    "$\\dfrac{dN}{dt} = \\dfrac{dN}{dp} \\cdot \\dfrac{dp}{dt}$\n",
    "\n",
    "As derivadas dos termos à direita da igualdade anterior são:  \n",
    "$\\dfrac{dN}{dp} = -\\dfrac{8000}{p^2}$ e $\\dfrac{dp}{dt} = 0.09\\,t^{1/2}$  \n",
    "\n",
    "Logo:  \n",
    "$\\dfrac{dN}{dt} = -\\dfrac{8000}{p^2}\\,0.09\\,t^{1/2} = -\\dfrac{720\\,\\sqrt{t}}{p^2}$\n",
    "\n",
    "No enunciado é pedido a taxa para $t = 25$ meses. Para encontramos a população correspondente, basta substituir o tempo $t = 25$ na expressão de $p(t)$:  \n",
    "$p(25) = 0.06(25^{3/2}) + 22.5 = 30$\n",
    "\n",
    "Logo, substituindo os valores de $t = 25$ e $p = 30$ na expressão da derivada: \n",
    "\n",
    "$\\dfrac{dN}{dt}\\bigg|\\,^{t = 25}_{p = 30} = -\\dfrac{720\\,\\sqrt{(25)}}{(30)^2} = -4$  \n",
    "$\\fbox{$\\dfrac{dN}{dt}\\bigg|\\,^{t = 25}_{p = 30} = -4$ cafeteiras/mês}$\n",
    "\n",
    "**(b)**\n",
    "\n",
    "O resultado anterior indica que daqui a 25 meses a demanda mensal de cafeteiras estará diminuindo à taxa de $4$ cafeteiras/mês."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**Questão 4.** (3 pontos) Use derivação implícita para determinar a inclinação da reta tangente à curva dada no ponto especificado:\n",
    "\n",
    "(a) $xy^3 = 6;\\,(6, 1)$\n",
    "\n",
    "(b) $1 - xy^4 = 3x^2 + 6y;\\,(0, 1/6)$\n",
    "\n",
    "(c) $3x^2 + 2y^3 = x^2y;\\,(3, -3)$\n",
    "\n",
    "(d) $3x - y^2 = 2e^{x} + 4y;\\,(0, 1)$\n",
    "\n",
    "### **Solução**\n",
    "\n",
    "**(a)** Derivado implicitamente: \n",
    "\n",
    "$\\dfrac{d}{dx}(xy^3) = \\dfrac{d}{dx}(6)$  \n",
    "$y^3 + 3xy^2\\dfrac{dy}{dx} = 0$  \n",
    "$\\dfrac{dy}{dx} = -\\dfrac{y}{3x}$\n",
    "\n",
    "Em $(6, 1)$:  \n",
    "$\\dfrac{dy}{dx} = -\\dfrac{1}{3(6)} = -\\dfrac{1}{18}$  \n",
    "\n",
    "Portanto:  \n",
    "$\\fbox{$\\dfrac{dy}{dx}\\bigg|_{(6, 1)} = -\\dfrac{1}{18}$}$\n",
    "\n",
    "**(b)** Derivado implicitamente:  \n",
    "\n",
    "$\\dfrac{dy}{dx} = -\\dfrac{6x + y^4}{4xy^3 + 6}$\n",
    "\n",
    "Portanto:  \n",
    "$\\fbox{$\\dfrac{dy}{dx}\\bigg|_{(0, 1/6)} = -\\dfrac{1}{7776}$}$\n",
    "\n",
    "**(c)**  Derivado implicitamente:  \n",
    "\n",
    "$\\dfrac{dy}{dx} = -\\dfrac{2xy - 6x}{x^2 - 6y^2}$\n",
    "\n",
    "Portanto:  \n",
    "$\\fbox{$\\dfrac{dy}{dx}\\bigg|_{(3, -3)} = -\\dfrac{4}{5}$}$\n",
    "\n",
    "**(d)**  Derivado implicitamente:  \n",
    "\n",
    "$\\dfrac{dy}{dx} = \\dfrac{3 - 2e^x}{2y + 4}$\n",
    "\n",
    "Portanto:  \n",
    "$\\fbox{$\\dfrac{dy}{dx}\\bigg|_{(0, 1)} = \\dfrac{1}{6}$}$"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.5.1"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
